刷新 45 回复 54 关注

举报只看`#462023` **精品**3月之前 9-03 15:24:52

### 校内自行车小tips



### 目录



1. 

2. 背景
3. 

4. 说在前面
5. 

6. 管理规定？
7. 

8. tips
9. 

10. 解释
11. 



`#2425175` 3月之前 9-03 15:25:00

[洞主]

### 0 背景



在学校里面骑车的时候经常会发现一些交通不文明行为，既存在一定的危险性，又可能会让人血压升高。



说到骑车就要说停车，在食堂、系馆、教学楼或者寝室楼下停车时，也会看到一些令人血压升高的场景。



本着你好我好大家好的目的，dz整理了一下自己能想到的自行车相关的tips。大家可以推荐给身边的人看，也欢迎在下面进行补充。



`#2425176` 3月之前 9-03 15:25:09

[洞主]

### 1 说在前面



说在前面：很多地方是设计、规划不合理导致的，在学校不挖路、重新设计的前提下，想要实现既舒服又安全是很难的，所以我们以安全为主。



所有图片都进行了极为暴力的脱敏处理，虽然丑是丑了点，但是应该把个人信息都照顾到了。如果你认出来是你，并且对这件事很敏感的话，跟树洞管理员发邮件删掉那条就好了(我下面会分条发的)。



`#2425179` 3月之前 9-03 15:25:20

[洞主]

### 2 管理规定？



《北京市道路安全管理条例》http://www.beijing.gov.cn/zhengce/zhengcefagui/201905/t20190522_56585.html 中其实对我们平时吐槽的行为作出了规定和处罚原则，如果是在校外并且交警管得严的话，多少个20块钱就都没了hhh



但是，从一些政策制定和执行上可以看出，blablabla(省略五万字，大家懂得都懂)。总之，**校内没人罚你，但骑车安全、友好一点没坏处**。



与自行车相关的贴过来：



**第四章 第三节 第五十五条 节选**



驾驶非机动车应当遵守下列规定：



(三)与相邻行驶的非机动车保持安全距离；在与行人混行的道路上避让行人；



(八)成年人驾驶自行车可以在固定座椅内载一名儿童，但不得载12岁以上的人员；未成年人驾驶自行车不得载人；



**第七章 第八十五条 节选**



驾驶非机动车有下列行为之一的，处20元罚款：



(五)在人行道、人行横道上骑行的；



(八)突然猛拐或者在其他车辆之间穿行的；



(九)扶身并行、互相追逐或者曲折竞驶的；



(十)牵引、攀扶车辆或者被其他车辆牵引，双手离把或者手中持物的；



**第七章 第八十六条 节选**



驾驶非机动车有下列行为之一的，处20元罚款：



(二)违反载物规定的；



(三)违反载人规定的；



`#2425181` 3月之前 9-03 15:25:38

[洞主]

### 3 tips



- 

- 骑车

  - 

  - **方向**：靠右骑行，靠右骑行，靠右骑行
  - 

  - **并排**：狭窄路段不要并排，如果并排请不要占单向车道的1/2以上
  - 

  - **转向**：左转转大弯，右转转小弯，尽量不要跨过车道中央的分隔线
  - 

  - **转向**：转弯前先观察身后情况，再观察对向情况，打明确手势后转弯
  - 

  - **变道**：变道先打手势，等待约2秒后变道
  - 

  - **掉头**：掉头同转弯，但尽量不要掉头
  - 

  - **突然**：切忌突然转向、停止、掉头、变道
  - 

  - **几个手**：尽量双手骑车，万不得已必须单手骑车时请稍微降低一点速度
  - 

  - **撒把**：原则上不要撒把骑车，具体情况请见3
  - 

  - **车筐**：车筐(有的话)里不要放太重的东西，不放最好，影响控车
  - 

  - ...
  - 

  

- 

- 停车

  - 

  - 不要堵路
  - 

  - 不要倒在别的车上
  - 

  - 多看看周围，其实停车的地方不只有一个
  - 

  - 可以挪动别人的车，但尽量避免碰伤、刮伤别人的车，特别是变速器、刹车碟片等传动和制动系统
  - 

  - 车筐有重物的话，停下先扶着车把重物取出，再锁车
  - 

  - 脚撑该换就换
  - 

  - ...
  - 

  

- 



`#2425183` 3月之前 9-03 15:25:53

[洞主]

### 4 解释



分条写



`#2425185` 3月之前 9-03 15:26:21

[洞主] 关于撒把，原则上是坚决抵制的，如果你对自己的技术自信，而且路况、车况、天气(风)良好，而且路上没有车辆行人(如图)，想放飞自我就稍微浪一下吧。



如果有对向来车，请扶住车把，除了安全考虑之外，更多的是一种尊重，尊重自己和他人的生命健康。



**请记住：这一点也不酷。**可以让自己爽一下，但要在对他人不构成威胁的前提下进行。

[![https://i.thuhole.com/6r/6rgrgcs5ovdaicevnbbmdcpvwbpszv3t.jpeg](462023.assets/6rgrgcs5ovdaicevnbbmdcpvwbpszv3t.jpeg)](https://i.thuhole.com/6r/6rgrgcs5ovdaicevnbbmdcpvwbpszv3t.jpeg)

`#2425187` 3月之前 9-03 15:26:47

[洞主] 撒把的反例：

[![https://i.thuhole.com/j5/j5vdg3m7yk4frmmi7an447chgyat72qr.jpeg](462023.assets/j5vdg3m7yk4frmmi7an447chgyat72qr.jpeg)](https://i.thuhole.com/j5/j5vdg3m7yk4frmmi7an447chgyat72qr.jpeg)

`#2425189` 3月之前 9-03 15:27:05

[洞主] 转向手势给个图：



其实手势还挺多的，但是日常用到的基本上就这俩，向左转和向右转，记得先回头扫一眼，别把别人脸打到了。

[![https://i.thuhole.com/ch/chi6jp4toxiiw6k6xas2r6pucafx66fy.jpeg](462023.assets/chi6jp4toxiiw6k6xas2r6pucafx66fy.jpeg)](https://i.thuhole.com/ch/chi6jp4toxiiw6k6xas2r6pucafx66fy.jpeg)

`#2425191` 3月之前 9-03 15:27:15

[洞主] 学堂路和至善路的交叉路口在上下课高峰期会很堵，有时有机动车会通过至善路，这时请听从保安指挥。



`#2425193` 3月之前 9-03 15:27:29

[洞主] 学堂路北口(紫荆一号楼前)是一个很需要注意的地方，逆行比较多，如果大家下次骑到这里了，请注意一下不要逆行，转弯时注意大、小。当然，个人认为这里的设计缺陷是主要因素。

[![https://i.thuhole.com/pm/pmsrpwgkvc7df77mcr6zywarj37itrb6.jpeg](462023.assets/pmsrpwgkvc7df77mcr6zywarj37itrb6.jpeg)](https://i.thuhole.com/pm/pmsrpwgkvc7df77mcr6zywarj37itrb6.jpeg)

`#2425198` 3月之前 9-03 15:27:45

[洞主] 接上条：

[![https://i.thuhole.com/ws/wshol7c6cdx623stithaiobzte4a2q4o.jpeg](462023.assets/wshol7c6cdx623stithaiobzte4a2q4o.jpeg)](https://i.thuhole.com/ws/wshol7c6cdx623stithaiobzte4a2q4o.jpeg)

`#2425199` 3月之前 9-03 15:27:57

[Alice] 有人试过一边骑车一边kiss吗



`#2425201` 3月之前 9-03 15:28:06

[洞主] 说到设计，就不得不说明德路了。明德路在设计的时候还有很多故事，大概就是改了几版方案，最后临近施工了改用了校内一组人员的设计，大概信息就是自行车道与机动车道分离，且为了降低拆迁成本，采用了单向扩道的方式，如图。然后每次说到设计的时候，他们都会拿出来当作宝贝进行宣传，讲自己当年的光辉岁月。

[![https://i.thuhole.com/pu/pu5tozx426jxnfzl3elgwpjmt2rfl536.jpeg](462023.assets/pu5tozx426jxnfzl3elgwpjmt2rfl536.jpeg)](https://i.thuhole.com/pu/pu5tozx426jxnfzl3elgwpjmt2rfl536.jpeg)

`#2425202` 3月之前 9-03 15:28:20

[洞主] 诚然，这是一个很创新的设计，但也存在一定问题，就是：



需要让横穿明德路的车辆行人：向左看，向右看，再向左看，再向右看。如图。



反正我不觉得这是一个多么优秀的设计......

[![https://i.thuhole.com/ks/ks7tclaufboeixfqograestrds2ny5fj.jpeg](462023.assets/ks7tclaufboeixfqograestrds2ny5fj.jpeg)](https://i.thuhole.com/ks/ks7tclaufboeixfqograestrds2ny5fj.jpeg)

`#2425208` 3月之前 9-03 15:29:17

[Bob] Re 洞主: ！明德路yydsb！



`#2425213` 3月之前 9-03 15:29:51

[洞主] dz的废话说完了，剩下的就交给dym了



`#2425219` 3月之前 9-03 15:30:37

[Bob] 尤其是东三门那里，形成了超级危险的盲区，每天去英士楼横穿明德路都感觉会被撞到。



`#2425225` 3月之前 9-03 15:32:00

[Bob] 还有新民路六教对面，强行人车分离，人行道在绿化里面，这下好，自行车直接停路上了😅高峰期道路又直接变窄



`#2425303` 3月之前 9-03 15:42:48

[Carol] 骑车不要抽烟！！！！！！见到骑车抽烟的上去就是一水枪



`#2425307` 3月之前 9-03 15:43:03

[Carol] 不要突然减速！！！



`#2425315` 3月之前 9-03 15:43:44

[Carol] 早日学会骑车打伞！！必用得上！！！



`#2425318` 3月之前 9-03 15:44:51

[Carol] 雨天慢行、不要急转弯！！！轮胎会打滑！！！过水坑减速不要溅起来水！



`#2425332` 3月之前 9-03 15:46:42

[Carol] 血糖路高峰期的时候不要钻缝！按先来后到顺序通过，否则会加剧堵塞！！！



`#2425376` 3月之前 9-03 15:52:06

[Dave] 下雪天不要刹车(来自每次下雪都要骑车出去看的Dave)



`#2425443` 3月之前 9-03 15:58:11

[洞主] Re Dave: 哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈，下雪天刹车要靠手感



`#2425538` 3月之前 9-03 16:08:31

[Eve] 轮胎越窄侧这过坎越要小心！约要小心！包括地面上的一根水管，水泥路之间的缝缝！最好垂直过，不要侧着过！



`#2425744` 3月之前 9-03 16:29:12

[Francis] Re Carol: 据说原则上不应该骑车打伞，穿雨衣最好。



`#2425782` 3月之前 9-03 16:34:01

[Grace]

[![https://i.thuhole.com/jh/jhisefwtzfsjxngi5mbhulku3wbj2oxd.jpeg](462023.assets/jhisefwtzfsjxngi5mbhulku3wbj2oxd.jpeg)](https://i.thuhole.com/jh/jhisefwtzfsjxngi5mbhulku3wbj2oxd.jpeg)

`#2425784` 3月之前 9-03 16:34:23

[Grace] xs，没人做得到



`#2425807` 3月之前 9-03 16:36:34

[Grace] 就八十五条的五和十一，骑车的几乎没有不这么做的



`#2425823` 3月之前 9-03 16:38:47

[Francis] Re Grace: 我理解这些规则还是降低交通事故风险。当然北京/校园里交通事故风险本来也不高，就看多惜命了。



`#2425853` 3月之前 9-03 16:42:34

[Grace] Re Grace: 过个人行横道还要下车，这还骑不骑了😅



`#2426182` 3月之前 9-03 17:30:06

[Hans] 上下课高峰不要一边并排骑车一边聊天！特别是每年新生都会有寝室四个人一起并排的！！！



`#2426357` 3月之前 9-03 18:00:11

[Isabella] 不要在路的右边左转！！！！
不要在路的中间右转！！！！



`#2428023` 3月之前 9-03 22:41:13

[Jason] 下雪天不要急转弯！如果要急转弯请穿厚一点（这样摔得不疼 cz亲测



`#2428138` 3月之前 9-03 23:00:05

[Kate] 关于逆行，不评论对错单只讲事实，上下课高峰期学堂路没人逆行我是没见过的，并且大家都在左侧超车，也就是逆行超车。



`#2428221` 3月之前 9-03 23:17:30

[洞主] Re Kate: 这就牵扯到另一个东西了，叫做潮汐车道，学校本可以将那几条干道画成潮汐车道(其实就学堂路和新民路)，但不知道为什么没这么做



`#2428790` 3月之前 9-04 0:27:31

[Louis] 不左侧超车难道还右侧超车嘛，慢车靠边骑，快车靠左开，道路交通就是这么规定的嘛。所以骑得慢的同学麻烦自觉靠边，把中间让给快车通行！！总有一边看手机一边慢悠悠骑在路中间的人让我想打他。



`#2430898` 3月之前 9-04 11:39:35

[Margaret] dz太强啦！！！



`#2431595` 3月之前 9-04 13:45:43

[Nathan] 我就爱拖把骑，你管我？



`#2431952` 3月之前 9-04 14:35:02

[Olivia] 私以为左转打手势非常不合理！经常见有人左转时候不回头看不减速，直接伸手打手势。
我寻思这不会打到左后方快车道的人吗？左转不应该减速慢行，多次前后回头查看情况，并且让人知道你想转嘛？



`#2432710` 3月之前 9-04 16:31:24

[洞主] Re Nathan: 不管，但如果dz看到离谱的话会去别一下（狗头）



`#2432719` 3月之前 9-04 16:32:04

[洞主] Re Olivia: 减速、观察、打手势，打手势的目的是让你更清晰地传达意图



`#2432784` 3月之前 9-04 16:41:31

[Olivia] Re 洞主: 可打手势对别的骑手的不良影响要更甚于传达转向意图更这个目的啊。危险系数猛增了属于是。还见过俩人转弯时伸手上下挥舞着玩的。
有一次在澜园那边碰到一个大哥就很nice，人家直接讲一句“麻烦我转一下弯”，比伸手又意图明确又安全。



`#2436225` 3月之前 9-05 0:50:42

[Paul] Re Olivia: 对碰到个sb右手甚至都没伸，上下捏了几下，我还在想这人发什么神经就拐，还怪我看他打手势不减速，我可去他mlgb的



 插入图片

 预览 发表